\section{\(\NP\)-Vollständigkeit}

\begin{frame}[t]{ \(\NP\)-Vollständigkeit}

    Wir betrachten bei der \(\NP\)-Vollständigkeit die Klasse der Probleme die wir als \enquote{am schwersten} innerhalb der
    Klasse \(\NP\) verstehen.
    Wenn wir also \(\mathcal{P}\) und \(\NP\) trennen wollen, sind diese Probleme alle mögliche Kandidaten.
    \bigskip

    Als weitere Entdeckung wird dabei herausfallen, dass alle diese Probleme im Grunde \enquote{gleich schwer} sind.

    \begin{definition}[\(\NP\)-vollständig]
        Ein Problem \(\Pi\) heißt \(\NP\)-vollständig, wenn gilt:  
        \begin{enumerate}
            \item \(\Pi \in \NP\)
            \item \(\forall \Psi \in \NP: \Psi \propto \Pi\) (wobei \(\propto\) eine sog. poly. Transformation ist)
        \end{enumerate}      
    \end{definition}
    \vfill

    Übersetzt bedeutet das, dass wir jedes Problem in \(\NP\) polynomial auf \(\Pi\) transformieren können. Was würde es nun bedeuten, wenn ein 
    Problem aus \(\mathcal{NPC}\) sogar in \(\mathcal{P}\) liegen würde?
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Polynomiale Transformationen}
    \begin{definition}[Polynomiale Transformation]
        Eine polynomiale Transformation von einem Entscheidungsproblem \(\Pi_1\) in ein Entscheidungsproblem \(\Pi_2\) ist eine Funktion \(f:D_{\Pi_1} \rightarrow D_{\Pi_2}\)
        mit den folgenden Eigenschaften:
        \begin{enumerate}
            \item \(f\) ist durch einen polynomialen Algorithmus berechenbar
            \item \(\forall I \in D_{\Pi_1}: I \in J_{\Pi_1} \Leftrightarrow f(I) \in J_{\Pi_2}\)
        \end{enumerate}

        Wir schreiben dann auch \(\Pi_1 \propto \Pi_2\).
    \end{definition}

    Um \(\Pi \in \mathcal{NPC}\) zu zeigen gehen wir meist(!) wie folgt vor:
    \begin{enumerate}
        \item Zeige \(\Pi \in \mathcal{NP}\)
        \item Überlege Konstruktion \textbf{von} \(\Psi \in \mathcal{NPC}\) \textbf{nach} \(\Pi\)
        \item Zeige, dass Konstruktion in Polynomialzeit durchführbar
        \item Zeige, dass \(I \in J_\Psi \Leftrightarrow f(I) \in J_\Pi\)
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Eine schwerere Transformation}
    \only<1>{
        Über die nächsten Folien werden wir, teilweise einzeln, teilweise zusammen eine komplexere Transformation durchführen. Solltet ihr an
        irgendeinem Punkt nicht mehr mitkommen meldet euch! 
        
        Polynomielle Transformationen gehören zu den schönsten, aber auch den schwersten 
        Aufgaben in den Klausuren!
    }
    \only<2-6>{
        \begin{definition}[Exact 3-Set Cover(X3C)]
            Gegeben sei eine endliche Menge \(X\) mit \(\abs{X} = 3q\) für \(q \in \mathbb{N}_+\) und Menge \(C=\set{C_1,\dots,C_n}\) mit
            \(C_i \subseteq X\), \(\abs{C_i} = 3\) und \(1 \leq i \leq n\).

            Enthält \(C\) ein \enquote{Exact Cover} von \(X\)?
        \end{definition}
        X3C ist in \(\mathcal{NPC}\). Dies müsst ihr nicht weiter beweisen.
    }
    \only<3-6>{
        \begin{definition}[STEINERTREE]
            Gegeben sei ungerichteter Graph \(G = (V,E)\), Terminalmenge \(T \subseteq V\), Zahl \(k \in \mathbb{N}\). Gibt es einen Spannbaum
            von \(T\) mit maximal \(k\) Kanten?
        \end{definition}
    }
    \only<4>{
        \setbeamercolor{block body}{bg=KITblack!15,fg=black}
        \setbeamercolor{block title}{bg=KITblack!15,fg=KITgreen}
        \begin{block}{Aufgabe: Vorberechnungen}
            \begin{enumerate}
                \item Bestimmt zur Eingewöhnung für beide Probleme jeweils eine Ja-  und eine Nein-Instanz. 
                \item Zeigt, dass X3C \(\in \mathcal{NP}\) gilt ohne zu verwenden, dass X3C\(\in \mathcal{NPC}\).
            \end{enumerate}
        \end{block}
    }
    \only<5>{
        \setbeamercolor{block body}{bg=KITblack!15,fg=black}
        \setbeamercolor{block title}{bg=KITblack!15,fg=KITgreen}
        \begin{block}{Aufgabe: Transformation}
            Bestimmt eine polynomielle Transformation von X3C nach STEINERTREE.
        \end{block}
        % Tipp 1 nach ca. 10 Minuten, Tipp 2 nach ca. 15 Minuten, Lsg. nach ca. 20 Minuten
    }
    \only<6>{
        \setbeamercolor{block body}{bg=KITblack!15,fg=black}
        \setbeamercolor{block title}{bg=KITblack!15,fg=KITgreen}
        \begin{block}{Aufgabe: Korrektheit der Transformation}
            Beweist, dass eure Transformation auch eine polynomielle Transformation ist.
        \end{block}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Lösung}
    Sei eine Instanz \(I = (X,C)\) von X3C gegeben. Konstruiere Instanz \(I' = (G = (V,E),R,k)\) von STEINERTREE wie folgt:
    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.6\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Setze \(V = \set{v} \cup \set{c_1,\dots,c_n} \cup \set{x_1, \dots, x_3q}\).
                \item Setze \(E = \set{(v,c_1), \dots, (v,c_n)} \cup (\bigcup_{x_j \in C_i}\set{(c_i,x_j)})\).
                \item Setze \(R = \set{v,x_1,\dots,x_3q}\).
                \item Setze \(k = 4q\)
            \end{itemize}

            Dann haben wir genau dann einen Steinerbaum mit Gewicht \(k\), wenn wir für jedes der \(x_i\) genau eine der Kanten von den \(c_j\)
            verwenden und außerdem alle Kanten zwischen \(v\) und den \(c_j\). Dann haben wir aber auch ein 3-Cover für die Mengen \(C_j\) in
            unserer X3C-Instanz gefunden.
        \end{column}
        \begin{column}[]{.35\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{steiner.png}
        \end{column}
    \end{columns}
   
\end{frame}